---
layout: "ids_archive"
type: "archive_video"
indexation_auteur: "Youtube"
indexation_page: "Mos Majorum - L'égalité oui, mais laquelle ?"
indexation_version: "2019-03-12"
title: "Mos Majorum - L'égalité oui, mais laquelle ?"
hide_content: true
youtube: "zS9_8CHrqDc"
indexation_autorite: amateur
---


==MARQUEUR==

TODO: Résumé à écrire, transcript à structurer.

==MARQUEUR==

Transcript automatique:

Le concept d'égalité est omniprésent dans la sphère politique et militante on nous le répète depuis toujours l'égalité c'est bien aujourd'hui on va vous expliquer pourquoi il n'ya pas une seule définition de l'égalité mais plusieurs et notamment faire la lumière sur deux grands types légalité de l'égalité devant la loi d'une part et l'égalité de résultats d'autre part vu que je me pose régulièrement aux féministes dans la vraie vie comme sur internet on me demande souvent comment je peux être contre l'égalité entre les femmes et les hommes parce que le féminisme c'est bien connu vous l'avez déjà entendu un milliard de fois et pour l'égalité sauf que la magie de l'égalité c'est que ça sonne très beau mais qu'on ne sait pas très bien de quoi on parle prenons un exemple fiscale si j'en gagne le smic et paul gagne dix fois plus qu'est ce que l'égalité doit-on faire payer la même somme d'impôt à chacun des 2 ou le même pourcentage de leurs revenus l'égalité en définitive n'est pas aussi simple qu'on voudrait le croire et lorsqu'en vous parle d'égalité n'oubliez jamais que le mot n'est pas clair et donc que vous devez le définir pour résumer il y a deux grands types d'égalité et des féministes ont soit l'un soit l'autre en tête le premier type c'est l'égalité devant la loi et le deuxième légalité de résultats on pourrait aussi parler d'égalité proportionnelle comme dans le cas des impôts mais ce serait difficile à mettre en place dans le cas du féminisme est donc en général on parle soit de lin soie de l'autre alors ils ont aussi des noms et des pseudonymes annexes dont vous entendrez dans le cas de l'égalité devant la loi souvent parler d'égalité des chances ou bien d'égalité des droits par exemple et dans le cas de l'égalité de résultats vous entendrez parfois parler d'égalité réelle pour bien vous expliquer les deux concepts je vais prendre une analogie sportives lorsque vous fait courir un sprint tous les coureurs sont sur une ligne droite à 100 mètres de la ligne d'arrivée ils ont a priori tous la même chance de gagner la course puisqu'ils vont courir la même distance c'est l'égalité des chances par contre à l'arrivée les résultats ne sont pas égaux entre les coureurs certains sont manifestement meilleures que d'autres et donc il y aura un podium avec un premier un deuxième extrait on sait par exemple que les coureurs petits sont moins rapides que les grands usain bolt fait un mètre 95 et il ya peu de sprinteurs en dessous disons d'un mètre 75 le spectateur moyen de la cour s'en fiche le sport dit que le meilleur gagne et les sprinteurs d'un mètre soixante se reconvertissent dans d'autres sports où ils auront plus de chance c'est triste mais que voulez vous c'est difficile de devancer un gars de 2 m au sprint quand on fait un mètre 60 et on ne peut pas changer la physique qui régit la course pour donner les mêmes chances à tout le monde ce que les féministes propose lorsqu'elle parle d'égalité de résultats c'est de faire la chose suivante puisque tous les coureurs au départ n'ont pas la même chance de gagner la course en fonction de leur taille il faudrait tordre la ligne de départ pour établir une égalité des résultats très concrètement ce que ça veut dire c'est que on va forcer les coureurs grands à partir dit m derrière les coureurs petit de cette manière on espère obtenir un gagnant grand une fois sur deux et un gagnant petit le reste du temps ce qui correspond à une égalité de résultats maintenant certains d'entre vous se disent probablement que c'est révoltant de fausser la ligne de départ si vous faites un mètre 90 où vous dit probablement que partir avec ti mètres de retard sur le plus petit de la course ce n'est pas très juste en général ceux qui peuvent profiter de ce changement le soutiennent activement les coureurs petits ont probablement le soutenir et les autres s'y opposent on part de là c'est deux points de vue qui sont tout à fait compréhensibles du point de vue des intérêts je vais expliquer pourquoi selon moi l'égalité des résultats est un problème et pourquoi même ceux qui pourraient en profiter doivent s'y opposer une partie de mes reproches d'ailleurs peuvent être adressés à l'idéal communiste vous allez comprendre pourquoi le premier reproche que j'ai contre l'égalité de résultat c'est qu'on ne peut jamais vraiment s'assurer qu'un sous groupes ne parviennent pas à utiliser son influence pour tordre la ligne de départ à son avantage souvenez-vous dans la ferme des animaux de george orwell c'est ce que les cochons disait en substance lorsqu'il déclarait tous les animaux sont égaux mais certains le sont plus que d'autres le second pour reproche que j'ai c'est l'absence d'incitation si un groupe moins bon que la moyenne obtient la même chose que les autres quoi qu'ils fassent pourquoi faudrait-il des efforts pour progresser peut-on vraiment maintenir une société qui incitent les citoyens à faire mieux si on compense à chaque fois qu'ils font moins bien cette question on se la pose déjà dans bien des aspects de la vie politique par exemple les députés font ils suffisamment d'économies sachant que c'est de l'argent public qu'ils utilisent et non pas leur propre argent le troisième reproche que j'ai découle logiquement du précédent si le même groupe de gens est toujours bridé dans ses efforts et n'obtient jamais la récompense de son travail continuera-t-il éternellement à faire des efforts comment garantir qu'un groupe ne se décourage pas faute de résultats les deux derniers problèmes pousse à une course vers la médiocrité universel qui est un quatrième problème au lieu d'encourager chacun à faire de son mieux et à se dépasser ceux qui bénéficient normalement à la collectivité on se prive à long terme volontairement des génie individuel au nom d'un sacro saint principe d'égalité de résultats c'est exactement ce qui se passait dans les pays communistes quand ont décidé d'envoyer les intellectuels les architectes les patrons d'entreprises et les avocats à la campagne pour leur apprendre à être comme les autres au lieu de leur demander d'utiliser leur savoir faire à quelque chose d'utile pour la société résultat des courses les entreprises étaient mal gérées par des ouvriers qui avaient probablement de bonnes intentions mais n'avait jamais appris diriger une entreprise et les chants étaient mal cultivés par des patrons qui ne savaient pas planter des carottes aussi dans mon exemple le comportement des coureurs dépend de l'aide qu'ils espèrent obtenir dès lors à chaque nouvelle génération on va avoir un bouleversement des prédictions qui a été fait sur la génération précédente il est impossible d'établir une égalité de résultats parfaite vous ne pouvez pas tracer la ligne de départ qui fera rêver les coureurs en même temps 120 t avoir déjà fait courir la course une fois que vous l'avez fait courir la course vous n'obtiendrez pas une égalité de résultats donc en fait c'est le serpent qui se mord la queue on est toujours à la recherche de plus d'égalité mais quoi qu'on fasse on n'arrivera jamais à avoir une égalité absolument parfaite on ne pourra que l'approché d'autres problèmes se rajoute à cette liste parce que j'ai pris quelques uns des exemples dans le monde communiste mais on ça va au delà de ça on n'a pas simplement les grands et les petits dans cette histoire et donc on a un problème du solipsisme alors combien de groupes et de sous-groupes faut-il créer jusqu'où faut-il pousser la logique de légalité parce que dans mon cas j'ai parlé des coureurs grands et petits mais peut-être qu'il ferait aussi distinguer les coureurs en fonction de leur poids en fonction de leur ethnie en fonction de leurs préférences sexuelles en fonction de leurs préférences alimentaires en fonction de leur niveau d'éducation en fonction de leur milieu social en fonction de leur religion etc etc on peu raffinés les sous-groupes pratiquement à l'infini alors où faut-il fixer la limite et où s'arrête le droit à l'égalité pour les différents sous groupes ce dernier cas s'applique en particulier à tout ce qu'on appelle le féminisme intersectionnelle pour ceux qui en ont entendu parler c'est cette idée que lorsque vous êtes une femme noire vous êtes doublement victimes vous êtes une victime en tant que femme et vous êtes une victime en tant que noir je pense avoir expliqué pourquoi selon moi les qualités de résultats n'étaient ni souhaitable ni même atteignable maintenant que ce propos très générale a été tenue je voudrais vous parler brièvement du cas particulier du féminisme le combat féministe contemporain prétend obtenir plus d'égalité rés elle en mettant en place des quotas de la discrimination positive et puis d'autres mesures du même genre c'est l'action du féminisme à chaque fois que vous voyez un article parlant d' égalité réelle vous avez affaire à une tentative d'égalité de résultats c'est à dire une idéologie socialiste ou communiste par essence pour clarifier les choses je n'ai aucun problème avec les socialistes ou les communistes en général par contre quand j'entends des paies corps me parler du féminisme de droite et d'égalité réelle dans la même phrase je me demande bien quelle compréhension est long du féminisme et de la politique en général enfin rassurez vous le féminisme de droite j'ai prévu d'en parler dans une vidéo dédiée un de ces jours ce qui m'attriste dans le féminisme contemporain c'est qu'ils avancent masqués et il ne dit pas son nom la féministe de base et en général je ne lui en veux pas elle veut améliorer la condition de la femme c'est une cause tout à fait louable sauf qu'elle ne se rend pas compte qu'elle milite sans le savoir pour l'égalité de résultats elle ne comprend pas ce que ça implique la féministe à temps plein c'est très bien pourquoi le mérite mais par pudeur et surtout par opportunisme elle parlera d'égalité de droits le plus souvent quand les féministes défendre leurs idées auprès du grand public elle s'appuie systématiquement sur l'égalité devant la loi le droit de vote le droit à travailler droit avoir un compte bancaire lorsqu'une féministe et choqué que je ne soutiennent pas l'action de notre brave secrétaire d'état marlène schiappa elle ne se dit pas que je suis contre l'égalité de résultats mais contre les droits des femmes puisque je suis contre l'égalité on peut tourner le problème dans tous les sens mais consciemment ou inconsciemment les féministes savent pertinemment que l'égalité de droit est beaucoup plus acceptable du point de vue du grand public que l'égalité de résultats or ce que veulent obtenir les leaders féministe depuis les années 80 au moins c'est l'égalité de résultats les féministes qui milite pour l'égalité devant la loi n'ont plus aucune raison d'être depuis 50 ans à la louche l'égalité dans la loi existe elle est actée vous pouvez changer de combat en définitive le féminisme est clairement pour l'égalité mais pas forcément celles que vous pensez on peut être critique du féminisme de premières vagues et je le suis à certains égards mais il est au moins cohérent et propose un but précis et vérifiables quand la loi établit que les femmes ont les mêmes droits et les mêmes devoirs le point qui est souvent oubliée qui me dérange alors le féminisme légalistes à gagner et on peut passer à autre chose le problème c'est qu'avec le féminisme qui milite pour une égalité de résultats puisque cette égalité de résultat n'est pas atteignable le mouvement ne s'arrêtera jamais et c'est même pire que ça à chaque fois qu'une tentative pour l'égalité des résultats échouent les féministes l'interprète comme un besoin de plus de féminisme l'équivalent exacte de ce qui s'est passé lorsque le communisme en plein effondrement se raidissait pour demander plus de communisme bref le terme d'égalité est flou il a l'air d'un carnet le bien mais on s'arrange pour qu'il ne soit jamais précisément défini donc c'est à vous la prochaine fois que vous parler d'égalité entre homme et femme de demander de quel type d'égalité il s'agit pour savoir au moins de quoi vous parlez 
